% !TEX root = ../main.tex
%

\chapter{一般化 Tikhonov 正則化}

前章の Tikhonov 正則化では，
正則化項が $\|\bm{x}\|_2^2$ となっていたが，
正則化項として係数行列を追加した $\|L\bm{x}\|_2^2$ を用いることも考えられる．
例えば，変数 $\bm{x}$ の隣り合う要素の差をとるように係数行列 $L$ を決めることにより，
解が滑らかになるような正則化を行うことができる．
このような一般化した Tikhonov 正則化では，評価関数
\begin{equation}
    E_{\lambda}(\bm{x}) \equiv \|A \bm{x} - \bm{y}\|_2^2 + \lambda \|L \bm{x}\|_2^2
    \label{eq:regularization_gen-tikhonov_objective}
\end{equation}
を最小化する．
ここで，
$\bm{x} \in \setC^n$,
$\bm{y} \in \setC^m$,
$A \in \setC^{m \times n}$,
$L \in \setC^{p \times n}$
である．

ここで，正則化項の変更により注意することがある．
Tikhonov 正則化では，$\lambda > 0$ であれば解が唯一となっていた
（定理 \ref{theorem:regularization_tikhonov_solution}）．
しかし，一般化 Tikhonov 正則化においては，
$\lambda > 0$ であるからといって解が唯一になるとは限らない．

\begin{theorem}
    $A$ と $L$ の核空間の共通部分が $\bm{0}$ 以外の要素を持つ場合，
    $\lambda > 0$ であったとしても
    評価関数 \eqref{eq:regularization_gen-tikhonov_objective} が最小となる $\bm{x}$ が
    唯一に定まらない．
\end{theorem}
\begin{proof}
    評価関数 \eqref{eq:regularization_gen-tikhonov_objective} が最小となる
    $\bm{x}$ の 1 つを $\bar{\bm{x}}$ とする．
    また，$A$ と $L$ の核空間の共通部分が $\bm{0}$ 以外に持つ要素の 1 つを $\bm{x}_0$ とする．
    このとき，
    \begin{align}
        E_{\lambda}(\bar{\bm{x}} + \bm{x}_0)
         & = \|A (\bar{\bm{x}} + \bm{x}_0) - \bm{y}\|_2^2 + \lambda \|L (\bar{\bm{x}} + \bm{x}_0)\|_2^2
        \notag                                                                                          \\
         & = \|A \bar{\bm{x}} - \bm{y}\|_2^2 + \lambda \|L \bar{\bm{x}}\|_2^2
        \notag                                                                                          \\
         & = E(\bar{\bm{x}})
    \end{align}
    となる．
    よって，評価関数 $E(\bm{x})$ が最小となる $\bm{x}$ は唯一に定まらない．
\end{proof}

一方，$A$ と $L$ の核空間の共通部分が $\bm{0}$ のみであれば
$\lambda > 0$ のときに解が唯一となる．

\begin{theorem}\label{theorem:regularization_gen-tikhonov_solution}
    $A$ と $L$ の核空間の共通部分が $\bm{0}$ のみでかつ，
    $\lambda > 0$ の場合，
    評価関数 \eqref{eq:regularization_gen-tikhonov_objective} が最小となるのは，
    $\bm{x} = (A^* A + \lambda L^* L)^{-1} A^* \bm{y}$ の場合である．
\end{theorem}
\begin{proof}
    この場合，ノルムを展開することで，次のようになる．
    \begin{align}
        E_{\lambda}(\bm{x})
         & = \|A \bm{x} - \bm{y}\|_2^2 + \lambda \|L \bm{x}\|_2^2
        \notag                                                                                                  \\
         & = (A \bm{x} - \bm{y})^* (A \bm{x} - \bm{y}) + \lambda \bm{x}^* L^* L \bm{x}
        \notag                                                                                                  \\
         & = \bm{x}^* (A^* A + \lambda L^* L) \bm{x} - \bm{x}^* A^* \bm{y} - \bm{y}^* A \bm{x} + \|\bm{y}\|_2^2
    \end{align}
    ここで，
    $A$ と $L$ の核空間の共通部分が $\bm{0}$ のみでかつ
    $\lambda > 0$ の場合は
    $\bm{x} \neq \bm{0}$ において
    $\bm{x}^* (A^* A + \lambda L^* L) \bm{x} = \|A \bm{x}\|_2^2 + \lambda \|L \bm{x}\|_2^2 > 0$
    となることから，
    エルミート行列 $(A^* A + \lambda I)$ は正定値であり，
    正則となる．
    このことを用いると，さらに次のように展開できる．
    \begin{align}
        E_{\lambda}(\bm{x})
         & = \bm{x}^* (A^* A + \lambda L^* L) \bm{x} - \bm{x}^* A^* \bm{y} - \bm{y}^* A \bm{x} + \|\bm{y}\|_2^2
        \notag                                                                                                  \\
         & = \bm{x}^* (A^* A + \lambda L^* L) \bm{x} - \bm{x}^* A^* \bm{y} - \bm{y}^* A \bm{x}
        + \bm{y}^* A (A^* A + \lambda L^* L)^{-1} A^* \bm{y}
        - \bm{y}^* A (A^* A + \lambda L^* L)^{-1} A^* \bm{y}
        + \|\bm{y}\|_2^2
        \notag                                                                                                  \\
         & = (\bm{x} - (A^* A + \lambda L^* L)^{-1} A^* \bm{y})^*
        (A^* A + \lambda L^* L)
        (\bm{x} - (A^* A + \lambda L^* L)^{-1} A^* \bm{y})
        - \bm{y}^* A (A^* A + \lambda L^* L)^{-1} A^* \bm{y}
        + \|\bm{y}\|_2^2
    \end{align}
    エルミート行列 $(A^* A + \lambda L^* L)$ が正定値であることから，
    この式が最小となるのは
    $(\bm{x} - (A^* A + \lambda L^* L)^{-1} A^* \bm{y})$
    が零ベクトルとなる場合，
    つまり，
    $\bm{x} = (A^* A + \lambda L^* L)^{-1} A^* \bm{y}$
    の場合である．
\end{proof}

\section{一般化特異値分解}

$m \ge n \ge p$ の場合は
次のように表される一般化特異値分解を行うことができる \cite{Hansen1998}．

\begin{align}
    A       & =U
    \begin{pmatrix}
        \Sigma & O \\
        O      & I
    \end{pmatrix}
    W^{-1}, &
    L       & =V
    \begin{pmatrix}
        M & O
    \end{pmatrix}
    W^{-1}
\end{align}

ここで，
$U \in \setC^{m \times n}$,
$V \in \setC^{p \times p}$
はユニタリ行列で，
$W \in \setC^{n \times n}$
は正則行列とし，
$\Sigma = \diag(\sigma_1, \sigma_2, \ldots, \sigma_p)$,
$M = \diag(\mu_1, \mu_2, \ldots, \mu_p)$
は対角行列である．
$\sigma_i$ と $\mu_i$ については
$0 \le \sigma_1 \le \sigma_2 \le \ldots \le \sigma_p \le 1$,
$1 \ge \mu_1 \ge \mu_2 \ge \ldots \ge \mu_p > 0$,
$\sigma_i^2 + \mu_i^2 = 1$
を満たすものとし，
$\gamma_i = \sigma_i / \mu_i$
を一般化特異値と呼ぶ．
これを用いると，
次のように評価関数 \eqref{eq:regularization_gen-tikhonov_objective} を最小化する
$\bm{x}$ を表せる\cite{Hansen1998}．

\begin{equation}
    \bm{x}_\lambda =
    \sum_{i=1}^{p} \frac{\gamma_i / \mu_i}{\gamma_i^2+\lambda}
    (\bm{u}_i^*\bm{y}) \bm{w}_i
    +\sum_{i=p+1}^n (\bm{u}_i^*\bm{y}) \bm{w}_i
\end{equation}

$L=I$ のときは，
$p = n$, $\mu_i = 1$ となり，
Tikhonov 正則化の場合の
式 \eqref{eq:regularization_tikhonov_solution-by-svd} に一致する．

\section{単純な L2 ノルムによる Tikhonov 正則化への変換}

一般化 Tikhonov 正則化を通常の Tikhonov 正則化へ
変形することもできる \cite{Hansen1998}．
その変形では，次のように変数を置き換える．
\begin{align}
    \bm{x}      & = L_A^\dagger \bar{\bm{x}} + \bm{x}_0,                     &
    L_A^\dagger & = \left(I - \left(A P_L\right)^\dagger A\right) L^\dagger, &
    \bm{x}_0    & = \left(A P_L\right)^\dagger \bm{y}
    \label{eq:regularization_gen-tikhonov_change-of-variables}
\end{align}
ただし，$P_L = I - L^\dagger L$とする．
一般化 Tikhonov 正則化の問題を数値的に解く際は
この変換で通常の Tikhonov 正則化に直して解くと
安定かつ効率的に解が得られることが知られている \cite{Hansen1998}．
そこで，この変換について以下に示す．

まず，式 \eqref{eq:regularization_gen-tikhonov_change-of-variables} の変換は
次のような意味を持っている．

\begin{lemma}[{\cite[3 節]{Elden1982}}]\label{lemma:regularization_gen-tikhonov_meaning-of-change-of-variables}
    最適化問題
    \begin{align}
        \text{minimize} \hspace{1.5em} & \|A \bm{x} - \bm{y}\|_2 \notag \\
        \text{s.t.} \hspace{1.5em}     & L \bm{x} = \bar{\bm{x}} \notag
    \end{align}
    において，
    行列
    $A \in \setC^{m \times n}$,
    $L \in \setC^{p \times n}$
    （$m \ge n \ge p$）は
    核空間に $\bm{0}$ 以外の共通部分を持たないものとする．
    このとき，この問題の解は
    \begin{equation}
        \bm{x} = L_A^\dagger \bar{\bm{x}} + (A P_L)^\dagger\bm{y}
    \end{equation}
    である．
\end{lemma}
\begin{proof}
    まず，$L\bm{x}=\bar{\bm{x}}$ の一般解は次のように書ける
    （式 \eqref{eq:matrix-computation_moore-penrose_general-least-squares-solution}）．
    \begin{equation}
        \bm{x} = L^\dagger \bar{\bm{x}} + P_L \bm{z}
    \end{equation}
    これを目的関数に代入すると
    \begin{equation}
        \|A\bm{x} - \bm{y}\|_2
        =\|A L^\dagger \bar{\bm{x}} + A P_L \bm{z} - \bm{y}\|_2
        =\|(A P_L) \bm{z} - (\bm{y} - A L^\dagger \bar{\bm{x}})\|_2
    \end{equation}
    のように変形でき，
    このノルムを最小化する$\bm{z}$は次のように書ける．
    \begin{equation}
        \bm{z} =
        (A P_L)^\dagger (\bm{y} - A L^\dagger \bar{\bm{x}})
        + (I - (A P_L)^\dagger (A P_L)) \bm{s}
    \end{equation}
    ここで，$\bm{s}$ は任意のベクトルである．
    ここで，$P_L$ は $L$ の核空間への射影演算子であり，
    $A$ と $L$ が核空間に $\bm{0}$ 以外の共通部分を持たないことから，
    $A P_L$ の核空間は $L$ の核空間の直交補空間である．
    任意のベクトル $\bm{a}$ について
    $(A P_L)^\dagger \bm{a}$ は $A P_L$ の核空間の成分を持たないため，
    $L$ の核空間に属していることが分かる．
    一方，
    $(I - (A P_L)^\dagger(A P_L)) \bm{s}$
    は $A P_L$ の核空間に属しており，
    $L$ の核空間に直交する．
    よって，
    \begin{equation}
        P_L \bm{z} =
        (A P_L)^\dagger (\bm{y} - A L^\dagger \bar{\bm{x}})
    \end{equation}
    となる．

    このときの $\bm{x}$ は
    \begin{align}
        \bm{x} & = L^\dagger \bar{\bm{x}} + P_L \bm{z} \notag                                               \\
               & = L^\dagger \bar{\bm{x}} +(A P_L)^\dagger (\bm{y} - A L^\dagger \bar{\bm{x}}) \notag       \\
               & = \left(I - (A P_L)^\dagger A \right)L^\dagger \bar{\bm{x}} + (AP_L)^\dagger \bm{y} \notag \\
               & = L_A^\dagger \bar{\bm{x}} + (A P_L)^\dagger \bm{y}
    \end{align}
    となり，解が得られる．
\end{proof}

この補題を用いることで，次のように評価関数の変換を示すことができる．

\begin{theorem}[{\cite{Hansen1998}}]
    $A$ と $L$ の核空間の共通部分が $\bm{0}$ のみである場合，
    変数変換 \eqref{eq:regularization_gen-tikhonov_change-of-variables} により
    評価関数 \eqref{eq:regularization_gen-tikhonov_objective} を次のように置き換えることができる．
    \begin{equation}
        E'(\bar{\bm{x}}) =
        \left\|\bar{A} \bar{\bm{x}} - \bar{\bm{y}}\right\|_2^2
        + \lambda \|\bar{\bm{x}}\|_2^2
    \end{equation}
    ただし，
    \begin{align}
        \bar{A}      & = A L_A^\dagger                     \\
        \bar{\bm{y}} & = \bm{y} - A \bm{x}_0               \\
        \bm{x}_0     & = \left(A P_L\right)^\dagger \bm{y}
    \end{align}
    である．
\end{theorem}
\begin{proof}
    補題 \ref{lemma:regularization_gen-tikhonov_meaning-of-change-of-variables} より，
    次のように変形できる．

    \begin{align}
        \min_{\bm{x}\in\setC^n} E(\bm{x})
         & = \min_{\bm{x}\in\setC^n} \left( \|A \bm{x} - \bm{y}\|_2^2 + \lambda \|L \bm{x}\|_2^2 \right)
        \notag                                                                                           \\
         & = \min_{\bar{\bm{x}} \in \setC^p}
        \min_{\bm{x} \in \{\bm{x} \in \setC^n \mid L \bm{x} = \bar{\bm{x}} \}}
        \left( \|A \bm{x} - \bm{y}\|_2^2 + \lambda \|L \bm{x}\|_2^2 \right)
        \notag                                                                                           \\
         & = \min_{\bar{\bm{x}} \in \setC^p}
        \left( \left\|A \left(L_A^\dagger \bar{\bm{x}} + \bm{x}_0\right) - \bm{y}\right\|_2^2
        + \lambda \left\|\bar{\bm{x}}\right\|_2^2 \right)
        \notag                                                                                           \\
         & = \min_{\bar{\bm{x}} \in \setC^p}
        \left( \left\|\bar{A} \bar{\bm{x}} - \bar{\bm{y}}\right\|_2^2
        + \lambda \left\|\bar{\bm{x}}\right\|_2^2 \right)
        \notag                                                                                           \\
         & = \min_{\bar{\bm{x}} \in \setC^p} E'(\bar{\bm{x}})
    \end{align}

    以上より，$E(\bm{x})$ の最小化は $E'(\bar{\bm{x}})$ の最小化へ置き換えることができる．
\end{proof}

最後にこの変換をコンピュータ上で行う手法について
文献 \cite{Elden1982, Hansen1994} の結果をまとめる．

\subsection{行列 L が列と同じ数のランクを持つ場合の計算方法}

まず，$L^*$ を QR 分解する．
\begin{equation}
    L^* = \begin{pmatrix}
        V_1 & V_2
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        R \\ O
    \end{pmatrix}
\end{equation}

ここで，
$V_1 \in \setC^{n \times p}$,
$V_2 \in \setC^{n \times (n-p)}$
は $V = (V_1, V_2)$ がユニタリ行列になるような
行列とし，
$R \in \setC^{p \times p}$ は
正則な上三角行列である．
このとき，$L^\dagger = V_1 R^{-*}$, $LV_2 = O$ となることと，
$A$ と $L$ の核空間の共通部分が $\bm{0}$ のみであることから，
$AV_2$ は列と同じ数のランクを持つ．
よって，次のように QR 分解できる．
\begin{equation}
    AV_2 = \begin{pmatrix}
        Q_1 & Q_2
    \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
        U \\ O
    \end{pmatrix}
\end{equation}

これも同様に
$Q_1 \in \setC^{m \times (n-p)}$,
$Q_2 \in \setC^{m \times (m-n+p)}$
は$Q = (Q_1, Q_2)$ がユニタリ行列になるような行列とし，
$U \in \setC^{(n - p) \times (n - p)}$
は正則な上三角行列である．
このとき，
\begin{align}
    \bm{x}_0 & = \left(A (I - L^\dagger L)\right)^\dagger \bm{y} \notag \\
             & = \left(A V_2 V_2^*\right)^\dagger \bm{y}
\end{align}
となる．

ここで，$(AV_2V_2^*)^\dagger$ について定義に沿って考える．
最適化問題
\begin{align}
    \text{minimize} \hspace{2em} & \|\bm{x}\|_2 \notag                                                                    \\
    \text{s.t.} \hspace{2em}     & \|AV_2V_2^* \bm{x} - \bm{a}\|_2 = \min_{\bm{x}} \|AV_2V_2^* \bm{x} - \bm{a}\|_2 \notag
\end{align}
において，
$\bm{x} = V_1 \bm{s}_1 + V_2 \bm{s}_2$
とおくと，
$\|A V_2 V_2^* \bm{x} - \bm{a}\|_2 = \|A V_2 \bm{s}_2 - \bm{a}\|_2$
となる．
これを最小化すると$\bm{s}_2=(AV_2)^\dagger\bm{a}$となる．
また，
$\|\bm{x}\|_2^2 = \|\bm{s}_1\|_2^2 + \|\bm{s}_2\|_2^2$
となるから，
$\bm{s}_2 = (A V_2)^\dagger \bm{a}$
は固定された状態で
$\|\bm{x}\|_2$
を最小化すると
$\bm{s}_1=\bm{0}$
となる．
よって，この最適化問題の解は
$\bm{x} = V_2 (A V_2)^\dagger \bm{a}$
となり，
$(A V_2 V_2^*)^\dagger = V_2 (A V_2)^\dagger$
とわかる．

よって，
\begin{align}
    \bm{x}_0 & = \left(A (I - L^\dagger L)\right)^\dagger \bm{y} \notag \\
             & = V_2 \left(A V_2\right)^\dagger \bm{y} \notag           \\
             & = V_2 U^{-1} Q_1^* \bm{y}
\end{align}
となる．また，
\begin{align}
    \bar{\bm{y}} & = \bm{y} - A \bm{x}_0 \notag                \\
                 & = \bm{y} - A V_2 U^{-1} Q_1^* \bm{y} \notag \\
                 & = (I - Q_1 Q_1^*) \bm{y} \notag             \\
                 & = Q_2 Q_2^* \bm{y}
\end{align}
と書ける．さらに，
\begin{align}
    L_A^\dagger & = \left(I - \left(A (I - L^\dagger L)\right)^\dagger A\right)L^\dagger \notag \\
                & = (I - V_2 U^{-1} Q_1^* A) V_1 R^{-*}
\end{align}
となるから，
\begin{align}
    \bar{A} & = A L_A^\dagger \notag                         \\
            & = A (I - V_2 U^{-1} Q_1^* A) V_1 R^{-*} \notag \\
            & = (A - A V_2 U^{-1} Q_1^* A) V_1 R^{-*} \notag \\
            & = (I - A V_2 U^{-1} Q_1^*) A V_1 R^{-*} \notag \\
            & = (I - Q_1 U U^{-1} Q_1^*) A V_1 R^{-*} \notag \\
            & = (I - Q_1 Q_1^*) A V_1 R^{-*} \notag          \\
            & = Q_2 Q_2^* A V_1 R^{-*}
\end{align}
と変形できる．
そして，$\bar{\bm{x}}$ から $\bm{x}$への変換は
\begin{align}
    \bm{x} & = L_A^\dagger \bar{\bm{x}} + \bm{x}_0 \notag                                        \\
           & = (I - V_2 U^{-1} Q_1^* A) V_1 R^{-*} \bar{\bm{x}} + V_2 U^{-1} Q_1^* \bm{y} \notag \\
           & = (I - V_2 U^{-1} Q_1^* A) L^\dagger \bar{\bm{x}} + V_2 U^{-1} Q_1^* \bm{y} \notag  \\
           & = L^\dagger \bar{\bm{x}} + V_2 U^{-1} Q_1^* (\bm{y} - A L^\dagger \bar{\bm{x}})
\end{align}
でできる．
さらに，$Q_2^* Q_2 = I$を用いれば，
\begin{align}
    \left\|\bar{A} \bar{\bm{x}} - \bar{\bm{y}}\right\|_2
                   & = \left\|\tilde{A} \bar{\bm{x}} - \tilde{\bm{y}}\right\|_2, &
    \tilde{A}      & = Q_2^* A V_1 R^{-*},                                       &
    \tilde{\bm{y}} & = Q_2^* \bm{y}
\end{align}
のように書き換えることもできる．

\subsection{行列 L が一般の行列の場合の計算方法}

まず，$L$ を特異値分解する．
\begin{equation}
    L = W
    \begin{pmatrix}
        \Omega & O \\
        O      & O
    \end{pmatrix}
    V^*
\end{equation}
ここで，$L$ はランク $r$ で
$W \in \setC^{p \times p}$,
$V \in \setC^{n \times n}$
はユニタリ行列，
$\Omega \in \setR^{r \times r}$
は正数の対角成分による対角行列とする．
このとき，$W = (W_1, W_2)$ なる
行列 $W_1 \in \setC^{p \times r}$ と $W_2 \in \setC^{p \times (p-r)}$，
$V = (V_1, V_2)$ なる
行列 $V_1 \in \setC^{n \times r}$ と $V_2 \in \setC^{n \times (n-r)}$
を定義する．

このとき，$L$ が列と同じ数のランクを持つ場合と同様にして
\begin{align}
    \bm{x}_0       & = V_2 U^{-1} Q_1^* \bm{y}                        \\
    \bar{\bm{y}}   & = Q_2 Q_2^* \bm{y}                               \\
    L_A^\dagger    & = (I - V_2 U^{-1} Q_1^* A) V_1 \Omega^{-1} W_1^* \\
    \bar{A}        & = Q_2 Q_2^* A V_1 \Omega^{-1} W_1^*              \\
    \tilde{A}      & = Q_2^* A V_1 \Omega^{-1} W_1^*                  \\
    \tilde{\bm{y}} & = Q_2^* \bm{y}
\end{align}
が得られる．
