% !TEX root = ../main.tex
%

\chapter{Tikhonov 正則化}\label{chap:regularization_tikhonov}

ここでは基本的な Tikhonov 正則化についてまとめる．
Tikhonov 正則化では，評価関数
\begin{equation}
    E_{\lambda}(\bm{x}) \equiv \|A \bm{x} - \bm{y}\|_2^2 + \lambda \|\bm{x}\|_2^2
    \label{eq:regularization_tikhonov_objective}
\end{equation}
を最小化する．
ここで，
$\bm{x} \in \setC^n$,
$\bm{y} \in \setC^m$,
$A \in \setC^{m \times n}$
である．

\section{係数行列による解}

評価関数 \eqref{eq:regularization_tikhonov_objective} を最小化する $\bm{x}$ は
係数行列 $A$ により次のように表すことができる．

\begin{theorem}\label{theorem:regularization_tikhonov_solution}
    $\lambda > 0$ の場合，
    評価関数 \eqref{eq:regularization_tikhonov_objective} が最小となるのは，
    $\bm{x} = (A^* A + \lambda I)^{-1} A^* \bm{y}$ の場合である．
\end{theorem}
\begin{proof}
    この場合，ノルムを展開することで，次のようになる．
    \begin{align}
        E_{\lambda}(\bm{x})
         & = \|A \bm{x} - \bm{y}\|_2^2 + \lambda \|\bm{x}\|_2^2
        \notag                                                                                              \\
         & = (A \bm{x} - \bm{y})^* (A \bm{x} - \bm{y}) + \lambda \bm{x}^* \bm{x}
        \notag                                                                                              \\
         & = \bm{x}^* (A^* A + \lambda I) \bm{x} - \bm{x}^* A^* \bm{y} - \bm{y}^* A \bm{x} + \|\bm{y}\|_2^2
    \end{align}
    ここで，
    $\lambda > 0$ の場合は
    $\bm{x} \neq \bm{0}$ において
    $\bm{x}^* (A^* A + \lambda I) \bm{x} = \|A \bm{x}\|_2^2 + \lambda \|\bm{x}\|_2^2 > 0$
    となることから，
    エルミート行列 $(A^* A + \lambda I)$ は正定値であり，
    正則となる．
    このことを用いると，さらに次のように展開できる．
    \begin{align}
        E_{\lambda}(\bm{x})
         & = \bm{x}^* (A^* A + \lambda I) \bm{x} - \bm{x}^* A^* \bm{y} - \bm{y}^* A \bm{x} + \|\bm{y}\|_2^2
        \notag                                                                                              \\
         & = \bm{x}^* (A^* A + \lambda I) \bm{x} - \bm{x}^* A^* \bm{y} - \bm{y}^* A \bm{x}
        + \bm{y}^* A (A^* A + \lambda I)^{-1} A^* \bm{y}
        - \bm{y}^* A (A^* A + \lambda I)^{-1} A^* \bm{y}
        + \|\bm{y}\|_2^2
        \notag                                                                                              \\
         & = (\bm{x} - (A^* A + \lambda I)^{-1} A^* \bm{y})^*
        (A^* A + \lambda I)
        (\bm{x} - (A^* A + \lambda I)^{-1} A^* \bm{y})
        - \bm{y}^* A (A^* A + \lambda I)^{-1} A^* \bm{y}
        + \|\bm{y}\|_2^2
    \end{align}
    エルミート行列 $(A^* A + \lambda I)$ が正定値であることから，
    この式が最小となるのは
    $(\bm{x} - (A^* A + \lambda I)^{-1} A^* \bm{y})$
    が零ベクトルとなる場合，
    つまり，
    $\bm{x} = (A^* A + \lambda I)^{-1} A^* \bm{y}$
    の場合である．
\end{proof}

ここで，$\lambda = 0$ でも，行列 $A$ のランクが $n$ の場合は $A^*A$ が正定値になるため同様に解が求まる．

\section{特異値分解による解法}

行列 $A$ を次のように特異値分解する．

\begin{equation}
    A = U
    \begin{pmatrix}
        \Sigma & O \\
        O      & O
    \end{pmatrix}
    V^*
\end{equation}

ここで，$U \in \setC^{m \times m}$ と $V \in \setC^{n \times n}$ はユニタリ行列で，
$\Sigma \in \setR^{r \times r}$ は正の実数による対角行列である．
ただし，ランク $r$ は $m$ または $n$ に等しくても良い．

この分解を用いると，
定理 \ref{theorem:regularization_tikhonov_solution} の解は次のように変形できる．

\begin{align}
    x_{\lambda}
     & \equiv (A^* A + \lambda I)^{-1} A^* \bm{y}
    \notag                                        \\
     & = \left(V
    \begin{pmatrix}
        \Sigma & O \\
        O      & O
    \end{pmatrix}
    U^* U
    \begin{pmatrix}
        \Sigma & O \\
        O      & O
    \end{pmatrix}
    V^* + \lambda I \right)^{-1}
    V
    \begin{pmatrix}
        \Sigma & O \\
        O      & O
    \end{pmatrix}
    U^* \bm{y}
    \notag                                        \\
     & = \left(V
    \begin{pmatrix}
        \Sigma^2 & O \\
        O        & O
    \end{pmatrix}
    V^* + \lambda V V^* \right)^{-1}
    V
    \begin{pmatrix}
        \Sigma & O \\
        O      & O
    \end{pmatrix}
    U^* \bm{y}
    \notag                                        \\
     & = \left(V
    \begin{pmatrix}
        \Sigma^2 + \lambda I & O         \\
        O                    & \lambda I
    \end{pmatrix}
    V^* \right)^{-1}
    V
    \begin{pmatrix}
        \Sigma & O \\
        O      & O
    \end{pmatrix}
    U^* \bm{y}
    \notag                                        \\
     & = V
    \begin{pmatrix}
        (\Sigma^2 + \lambda I)^{-1} & O              \\
        O                           & \lambda^{-1} I
    \end{pmatrix}
    V^*
    V
    \begin{pmatrix}
        \Sigma & O \\
        O      & O
    \end{pmatrix}
    U^* \bm{y}
    \notag                                        \\
     & = V
    \begin{pmatrix}
        (\Sigma^2 + \lambda I)^{-1} \Sigma & O \\
        O                                  & O
    \end{pmatrix}
    U^* \bm{y}
    \label{eq:regularization_tikhonov_solution-by-svd-matrices}
\end{align}

さらに，
$U = (\bm{u}_1, \bm{u}_2, \ldots, \bm{u}_m)$,
$V = (\bm{v}_1, \bm{v}_2, \ldots, \bm{v}_n)$,
$\Sigma = \diag(\sigma_1, \sigma_2, \ldots, \sigma_r)$
とすると，次のように表記できる．

\begin{align}
    x_{\lambda}
     & = \sum_{i = 1}^{r} \frac{\sigma_i}{\sigma_i^2 + \lambda} (\bm{u}_i^* \bm{y}) \bm{v}_i
    \label{eq:regularization_tikhonov_solution-by-svd}
\end{align}

特異値分解を一回行い
$\bm{u}_i^* \bm{y}$
を計算しておけば，
ある正則化パラメータ $\lambda$ に対する解 $\bm{x}_{\lambda}$ は単純な線形和で求めることができる．

また，
$U_1 \equiv (\bm{u}_1, \bm{u}_2, \ldots, \bm{u}_r)$,
$U_2 \equiv (\bm{u}_{r+1}, \bm{u}_{r+2}, \ldots, \bm{u}_m)$
と定義した場合，$U$ がユニタリ行列であることから
$U_1^* U_1 = I$,
$U_1^* U_2 = O$,
$U_2^* U_1 = O$,
$U_2^* U_2 = I$,
$U_1 U_1^* + U_2 U_2^* = I$
が成り立つことを利用すると，
正則化パラメータを評価する際にしばしば利用される評価関数内のノルムは次のように計算できる
\footnote{行列 $U$ のうち $U_1$ の部分だけを求めた方が計算コストを抑えられるため，%
    $U_2$ はなるべく使用しない計算式を求めている．}．

\begin{align}
    \|A \bm{x}_{\lambda} - \bm{y}\|_2^2
     & = \left\| U
    \begin{pmatrix}
        \Sigma & O \\
        O      & O
    \end{pmatrix}
    V^* V
    \begin{pmatrix}
        (\Sigma^2 + \lambda I)^{-1} \Sigma & O \\
        O                                  & O
    \end{pmatrix}
    U^* \bm{y} - \bm{y} \right\|_2^2
    \notag                                                                                        \\
     & = \left\|
    \begin{pmatrix}
        U_1 & U_2
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        \Sigma (\Sigma^2 + \lambda I)^{-1} \Sigma & O \\
        O                                         & O
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        U_1^* \\ U_2^*
    \end{pmatrix}
    \bm{y} - \bm{y} \right\|_2^2
    \notag                                                                                        \\
     & = \left\| U_1 \Sigma (\Sigma^2 + \lambda I)^{-1} \Sigma U_1^* \bm{y} - \bm{y} \right\|_2^2
    \notag                                                                                        \\
     & = \left\| U_1 \Sigma (\Sigma^2 + \lambda I)^{-1} \Sigma U_1^* \bm{y}
    - U_1 U_1^* \bm{y} - U_2 U_2^* \bm{y} \right\|_2^2
    \notag                                                                                        \\
     & = \left\| U_1 (\Sigma (\Sigma^2 + \lambda I)^{-1} \Sigma - I) U_1^* \bm{y}
    - U_2 U_2^* \bm{y} \right\|_2^2
    \notag                                                                                        \\
     & = \left\| U_1 (\Sigma (\Sigma^2 + \lambda I)^{-1} \Sigma - I) U_1^* \bm{y} \right\|_2^2
    + \left\| U_2 U_2^* \bm{y} \right\|_2^2
    \notag                                                                                        \\
     & = \left\| (\Sigma (\Sigma^2 + \lambda I)^{-1} \Sigma - I) U_1^* \bm{y} \right\|_2^2
    + \left\| U_2 U_2^* \bm{y} \right\|_2^2
    \notag                                                                                        \\
     & = \sum_{i = 1}^r \left(\frac{\lambda}{\sigma_i^2 + \lambda}\right)^2 (\bm{u}_i^* \bm{y})^2
    + \left\| (I - U_1 U_1^*) \bm{y} \right\|_2^2
    \label{eq:regularization_tikhonov_residual-by-svd}
\end{align}

\begin{align}
    \|\bm{x}_{\lambda}\|_2^2
     & = \left\| V
    \begin{pmatrix}
        (\Sigma^2 + \lambda I)^{-1} \Sigma & O \\
        O                                  & O
    \end{pmatrix}
    U^* \bm{y} \right\|_2^2
    \notag                                                                                          \\
     & = \left\|
    \begin{pmatrix}
        (\Sigma^2 + \lambda I)^{-1} \Sigma & O \\
        O                                  & O
    \end{pmatrix}
    U^* \bm{y} \right\|_2^2
    \notag                                                                                          \\
     & = \sum_{i = 1}^r \left(\frac{\sigma_i}{\sigma_i^2 + \lambda}\right)^2  (\bm{u}_i^* \bm{y})^2
    \label{eq:regularization_tikhonov_regularization-term-by-svd}
\end{align}

どちらも正則化パラメータごとに異なる部分は $O(r)$ オーダーで計算できる．

特異値分解による Tikhonov 正則化では，
正則化パラメータを変更した際の再計算が容易なため，
多数の正則化パラメータを試したい場合に便利である．

\section{係数行列が横長の場合}

行列 $A \in \setC^{m \times n}$ が横長，
つまり $m \ll n$ が成り立つ場合
\footnote{劣決定 (underdetermined) と呼ばれる．}，
定理 \ref{theorem:regularization_tikhonov_solution} の解を
\begin{align}
    \bm{x} & = (A^* A + \lambda I)^{-1} A^* \bm{y} \notag \\
           & = A^* (AA^* + \lambda I)^{-1} \bm{y}
    \label{eq:regularization_tikhonov_exchange-mat}
\end{align}
のように変形することで，
逆行列の計算の対象となる行列を
$(A^* A + \lambda I) \in \setC^{n \times n}$ から
$(A A^* + \lambda I) \in \setC^{m \times m}$ へ小さくできる．
この変形は，$n \to \infty$ の場合を考えるのに便利である．

この変換を導出するには，次のような性質を用いる．
\begin{lemma}[{\cite[p.18,19]{Horn1985}}より和訳]
    $A$, $R$を正則行列とし，
    $X$, $Y$は$B=A+XRY$が計算できるようなサイズの行列
    であるとする．
    $B$が正則であれば次の式が成り立つ．
    \begin{equation}
        B^{-1}=
        A^{-1}-A^{-1}X(R^{-1}+YA^{-1}X)^{-1}YA^{-1}
    \end{equation}
\end{lemma}

これを用いると，
次のように式 \eqref{eq:regularization_tikhonov_exchange-mat} が示せる．
\begin{align}
    \bm{x} & = (A^* A + \lambda I)^{-1} A^* \bm{y}
    \notag                                                                                                   \\
           & =\frac{1}{\lambda} \left(I + A^* \frac{1}{\lambda} I A \right)^{-1}A^* \bm{b}
    \notag                                                                                                   \\
           & =\frac{1}{\lambda} \left(I - I A^* \left(\lambda I + A I A^* \right)^{-1} A I \right) A^*\bm{y}
    \notag                                                                                                   \\
           & =\frac{1}{\lambda} \left(A^* - A^* \left(A A^* + \lambda I \right)^{-1} A A^* \right) \bm{y}
    \notag                                                                                                   \\
           & =\frac{1}{\lambda} A^* \left(I - (A A^* + \lambda I )^{-1} A A^* \right) \bm{y}
    \notag                                                                                                   \\
           & =\frac{1}{\lambda} A^* \left((A A^* + \lambda I )^{-1} (A A^* + \lambda I )
    - (AA^* + \lambda I )^{-1}AA^* \right) \bm{y}
    \notag                                                                                                   \\
           & =\frac{1}{\lambda} A^* (A A^* + \lambda I )^{-1} (\lambda I) \bm{y}
    \notag                                                                                                   \\
           & =A^* (A A^* + \lambda I)^{-1} \bm{y}
\end{align}

なお，エルミート行列 $A A^*$ は
行列 $A$ に依らず半正定値だから，
正定値の $\lambda I$ を足した
$(A A^* + \lambda I)$ は $A$ に依らず正定値で逆行列を持つ．
