% !TEX root = ../main.tex
%

\chapter{Newton-Raphson 法}

Newton-Raphson 法は，
次の式のような更新式で反復的に方程式 $f(x) = 0$ の根を求める手法である．
\begin{equation}
    x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}
\end{equation}

\section{1 次元の方程式の場合}

1 次元の方程式 $f(x) = 0$ ($f: \setR \to \setR$) の場合，
1 次近似
\begin{equation}
    f(x_{n+1}) \approx f(x_n) + f'(x_n) (x_{n+1} - x_n)
\end{equation}
の根を求めると
\begin{equation}
    x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}
    \label{eq:root-finding_newton-raphson_one-dim-update-law}
\end{equation}
と更新式が導かれる．

\subsection{平方根の算出}

ここでは，平方根の算出に Newton-Raphson 法を適用してみる．

$a>0$ について $\sqrt{a}$ を算出する場合，次の関数 $f$ の正の根を求めれば良い．
\begin{equation}
    f(x) = x^2 - a
\end{equation}
この関数を微分すると
\begin{equation}
    f'(x) = 2x
\end{equation}
となる．
よって，更新式は次のようになる．
\begin{align}
    x_{n+1} & = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}          \notag \\
            & = x_n - \frac{x_n^2 - a}{2x_n}          \notag \\
            & = \frac{1}{2}\left(x_n + \frac{a}{x_n}\right)
    \label{eq:root-finding_newton-raphson_sqrt-update-law}
\end{align}

\begin{theorem}
    式 \eqref{eq:root-finding_newton-raphson_sqrt-update-law} の更新式は，
    初期値 $x_0$ が $x_0 > 0$ を満たす場合，
    平方根 $\sqrt{a}$ に収束する．
\end{theorem}
\begin{proof}
    $x_0 = \sqrt{a}$ の場合は
    $k = 1, 2, \ldots$ において $x_k = \sqrt{a}$ が成り立つ．
    つまり，平方根 $\sqrt{a}$ に収束している．
    そこで，以下では $x_0 \neq \sqrt{a}$ とする．

    更新後の値 $x_{n+1}$ と平方根 $\sqrt{a}$ の差は次のようになる．
    \begin{align}
          & x_{n+1} - \sqrt{a}                                                      \notag \\
        = & \frac{1}{2} (x_n - \sqrt{a}) + \frac{1}{2} \frac{a - \sqrt{a} x_n}{x_n} \notag \\
        = & \frac{1}{2} (x_n - \sqrt{a}) \left(1 - \frac{\sqrt{a}}{x_n}\right)      \notag \\
        = & \frac{1}{2x_n} (x_n - \sqrt{a})^2
        \label{eq:root-finding_newton-raphson_sqrt-error-update}
    \end{align}

    $x_0 > 0$ かつ $x_0 \neq \sqrt{a}$ の場合，
    式 \eqref{eq:root-finding_newton-raphson_sqrt-error-update} より
    $x_1 - \sqrt{a} > 0$ が成り立つ．
    さらに，$k = 2, 3, \ldots$ において $x_k - \sqrt{a} > 0$ であることも帰納的に成り立つ．
    よって，$k = 1, 2, \ldots$ において $x_k - \sqrt{a} > 0$ である．

    また，$a > 0$ より $\sqrt{a} > 0$ であることを用いると，
    \begin{align}
          & x_{n+1} - \sqrt{a}                           \notag \\
        = & \frac{1}{2x_n} (x_n - \sqrt{a})^2            \notag \\
        = & \frac{x_n - \sqrt{a}}{2x_n} (x_n - \sqrt{a}) \notag \\
        < & \frac{x_n}{2x_n} (x_n - \sqrt{a})            \notag \\
        = & \frac{1}{2} (x_n - \sqrt{a})
    \end{align}
    となる．

    以上から，
    \begin{equation}
        0 < x_{n+1} - \sqrt{a} < \frac{1}{2} (x_n - \sqrt{a})
    \end{equation}
    が成り立ち，$x_n$ の列が平方根 $\sqrt{a}$ へ収束する．
\end{proof}

\subsection{べき根の算出}

一般に $r$ 乗根（$r = 2, 3, \ldots$）を算出することを考える．

$a>0$ について $\sqrt[r]{a}$ を算出する場合，次の関数 $f$ の正の根を求めれば良い．
\begin{equation}
    f(x) = x^r - a
\end{equation}
この関数を微分すると
\begin{equation}
    f'(x) = rx^{r-1}
\end{equation}
となる．
よって，更新式は次のようになる．
\begin{align}
    x_{n+1} & = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}             \notag \\
            & = x_n - \frac{x_n^r - a}{rx_n^{r-1}}       \notag \\
            & = \frac{r-1}{r} x_n + \frac{a}{rx_n^{r-1}}
    \label{eq:root-finding_newton-raphson_rth-root-update-law}
\end{align}

\begin{theorem}
    式 \eqref{eq:root-finding_newton-raphson_rth-root-update-law} の更新式は，
    初期値 $x_0$ が $x_0 > 0$ を満たす場合，
    べき根 $\sqrt[r]{a}$ に収束する．
\end{theorem}
\begin{proof}
    $x_0 = \sqrt[r]{a}$ の場合は
    $k = 1, 2, \ldots$ において $x_k = \sqrt[r]{a}$ が成り立つ．
    つまり，平方根 $\sqrt[r]{a}$ に収束している．
    そこで，以下では $x_0 \neq \sqrt[r]{a}$ とする．

    更新後の値 $x_{n+1}$ とべき根 $\sqrt[r]{a}$ の差は次のようになる．
    \begin{align}
          & x_{n+1} - \sqrt[r]{a}                                    \notag \\
        = & \frac{r-1}{r} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right)
        + \frac{1}{r} \left(\frac{a}{x_n^{r-1}} - \sqrt[r]{a}\right) \notag \\
        = & \frac{r-1}{r} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right)
        -\frac{\sqrt[r]{a}}{r} \left(1 - \left(\frac{\sqrt[r]{a}}{x_n}\right)^{r-1}\right)
    \end{align}
    これに等比級数の公式
    \begin{equation}
        \sum_{k = 1}^n x^{k-1} = \frac{1 - x^n}{1 - x}
    \end{equation}
    を適用すると，
    \begin{align}
          & x_{n+1} - \sqrt[r]{a}                                                \notag     \\
        = & \frac{r-1}{r} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right)
        -\frac{\sqrt[r]{a}}{r} \left(1 - \frac{\sqrt[r]{a}}{x_n}\right)
        \sum_{k = 1}^{r - 1} \left(\frac{\sqrt[r]{a}}{x_n}\right)^{k - 1}        \notag     \\
        = & \frac{r-1}{r} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right)
        -\frac{1}{r} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right)
        \sum_{k = 1}^{r - 1} \left(\frac{\sqrt[r]{a}}{x_n}\right)^k              \notag     \\
        = & \frac{1}{r} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right)
        \left(r - 1 - \sum_{k = 1}^{r - 1} \left(\frac{\sqrt[r]{a}}{x_n}\right)^k\right)
        \label{eq:root-finding_newton-raphson_rth-root-error-update-linear}                 \\
        = & \frac{1}{r} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right)
        \sum_{k = 1}^{r - 1} \left(1 - \left(\frac{\sqrt[r]{a}}{x_n}\right)^k\right) \notag \\
        = & \frac{1}{r} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right)
        \left(1 - \frac{\sqrt[r]{a}}{x_n}\right)
        \sum_{k = 1}^{r - 1} \sum_{l = 1}^{k}
        \left(\frac{\sqrt[r]{a}}{x_n}\right)^{l - 1}                                 \notag \\
        = & \frac{1}{rx_n} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right)^2
        \sum_{k = 1}^{r - 1} \sum_{l = 1}^{k}
        \left(\frac{\sqrt[r]{a}}{x_n}\right)^{l - 1}
        \label{eq:root-finding_newton-raphson_rth-root-error-update-quadratic}
    \end{align}
    となる．

    $x_0 > 0$ かつ $x_0 \neq \sqrt[r]{a}$ の場合，
    式 \eqref{eq:root-finding_newton-raphson_rth-root-error-update-quadratic} より
    $x_1 - \sqrt[r]{a} > 0$ が成り立つ．
    さらに，$k = 2, 3, \ldots$ において $x_k - \sqrt[r]{a} > 0$ であることも帰納的に成り立つ．
    よって，$k = 1, 2, \ldots$ において $x_k - \sqrt[r]{a} > 0$ である．

    さらに，$x_n > \sqrt[r]{a} > 0$ であることから
    $\sqrt[r]{a} / x_n > 0$ が成り立つから，
    式 \eqref{eq:root-finding_newton-raphson_rth-root-error-update-linear} より
    \begin{align}
          & x_{n+1} - \sqrt[r]{a}                          \notag \\
        < & \frac{r - 1}{r} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right)
    \end{align}
    となる．

    以上から，
    \begin{equation}
        0 < x_{n+1} - \sqrt[r]{a} < \frac{r - 1}{r} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right)
        \label{eq:root-finding_newton-raphson_rth-root-error-convergence}
    \end{equation}
    が成り立ち，$x_n$ の列がべき根 $\sqrt[r]{a}$ へ収束する．
\end{proof}

$r$ が奇数の場合，
負の数 $a < 0$ に対してべき根 $\sqrt[r]{a} < 0$ が存在する．
この場合についてもべき根の算出を考える．

\begin{theorem}
    $r = 3, 5, 7, \ldots$ かつ $a < 0$ の場合を考える．
    式 \eqref{eq:root-finding_newton-raphson_rth-root-update-law} の更新式は，
    初期値 $x_0$ が $x_0 < 0$ を満たす場合，
    べき根 $\sqrt[r]{a}$ に収束する．
\end{theorem}
\begin{proof}
    $x_0 = \sqrt[r]{a}$ の場合は
    $k = 1, 2, \ldots$ において $x_k = \sqrt[r]{a}$ が成り立つ．
    つまり，平方根 $\sqrt[r]{a}$ に収束している．
    そこで，以下では $x_0 \neq \sqrt[r]{a}$ とする．

    $x_0 < 0$ かつ $x_0 \neq \sqrt[r]{a}$ の場合，
    式 \eqref{eq:root-finding_newton-raphson_rth-root-error-update-quadratic} より
    $x_1 - \sqrt[r]{a} < 0$ が成り立つ．
    さらに，$k = 2, 3, \ldots$ において $x_k - \sqrt[r]{a} < 0$ であることも帰納的に成り立つ．
    よって，$k = 1, 2, \ldots$ において $x_k - \sqrt[r]{a} < 0$ である．

    さらに，$x_n < \sqrt[r]{a} < 0$ であることから
    $\sqrt[r]{a} / x_n > 0$ が成り立つから，
    式 \eqref{eq:root-finding_newton-raphson_rth-root-error-update-linear} より
    \begin{align}
          & x_{n+1} - \sqrt[r]{a}                          \notag \\
        > & \frac{r - 1}{r} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right)
    \end{align}
    となる．

    以上から，
    \begin{equation}
        \frac{r - 1}{r} \left(x_n - \sqrt[r]{a}\right) < x_{n+1} - \sqrt[r]{a} < 0
        \label{eq:root-finding_newton-raphson_rth-root-error-convergence}
    \end{equation}
    が成り立ち，$x_n$ の列がべき根 $\sqrt[r]{a}$ へ収束する．
\end{proof}
